{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Sustainow","text":"<p>Sustainow \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o voltada para a auxiliar as pessoas a terem controle sobre seu pr\u00f3prio consumo e conscientiz\u00e1-las do impacto que elas t\u00eam no planeta.</p>"},{"location":"#funcionalidades","title":"Funcionalidades","text":"<p>As principais funcionalidades elaboradas at\u00e9 o momento para a aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Medir sua pegada de carbono, responda algumas perguntas do formul\u00e1rio e calcularemos uma m\u00e9dia da quantidade de di\u00f3xido de carbono (CO\u2082) que voc\u00ea gera na sua rotina e ofereceremos dicas de como reduzir sua pegada de carbono;</li> <li>Medir seu consumo de luz, nos conte quais eletrodom\u00e9sticos voc\u00ea tem na sua casa e como eles s\u00e3o utilizados e n\u00f3s vamos fazer uma estimativa de qual o seu consumo de energia no m\u00eas, voc\u00ea pode calcular essas estimativas com o valor obtido na sua conta para saber se algo est\u00e1 gastando mais do que devia ou se houve algum aumento inesperado.</li> <li>Medir seu consumo de \u00e1gua, nos diga seus h\u00e1bitos de consumo de \u00e1gua e tamb\u00e9m criaremos estimativas que voc\u00ea pode usar para comparar seu consumo real, al\u00e9m de receber dicas sobre como gastar menos \u00e1gua e reutiliz\u00e1-la onde poss\u00edvel.</li> <li>Gr\u00e1ficos sobre consumo, acompanhe como seu consumo evolui ao longo do tempo com gr\u00e1ficos informativos dispon\u00edveis para todos os per\u00edodos registrados por voc\u00ea.</li> <li>Compare seu consumo com o de outros usu\u00e1rios pr\u00f3ximo a voc\u00ea, veja como outras pessoas est\u00e3o mudando seus h\u00e1bitos e ajudando o planeta.</li> <li>Crie uma rotina de atividades que voc\u00ea possa realizar para diminuir seu consumo, a rotina inclui lembretes, agrupamento das atividades por \u00e1rea (\u00e1gua, energia, res\u00edduos, etc.) e relat\u00f3rios das tarefas cumpridas.</li> <li>Receba dicas personalizadas de como economizar cada tipo de recurso, como realizar reciclagem dos seus materiais descartados, como fazer o descarte correto do lixo e mais.</li> <li>Crie a\u00e7\u00f5es ambientais e sociais em conjunto com usu\u00e1rios, conectando-se com outras pessoas interessadas em realizar alguma a\u00e7\u00e3o de impacto ambiental, estabele\u00e7am uma meta e compartilhem seus resultados no aplicativo</li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/","title":"Requisitos de Software","text":""},{"location":"software-requirements-specification/#elicitacao-de-requisitos","title":"Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos","text":"<p>A elicita\u00e7\u00e3o de requisitos foi realizada, principalmente, com conversas com pessoas envolvidas na \u00e1rea de sustentabilidade, juntamente de um question\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o que, no momento da \u00faltima altera\u00e7\u00e3o neste documento (20/01/2025) contava com 20 respostas.</p>"},{"location":"software-requirements-specification/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio est\u00e3o definidas com o formato 3C:</p> <ul> <li>Cart\u00e3o - quem deseja a funcionalidade e por qu\u00ea</li> <li>Conversa - detalhamento do motivo</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o - verifica\u00e7\u00f5es que devem ser feitas para garantir que a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio foi cumprida</li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#1-calculo-de-consumo","title":"1. C\u00e1lculo de Consumo","text":"<p>Funcionalidade principal da aplica\u00e7\u00e3o, relacionada aos fluxos onde o usu\u00e1rio responde quest\u00f5es para ter o seu consumo estimado e os fluxos onde ele informa seu consumo real que depois pode ser comparado.</p>"},{"location":"software-requirements-specification/#11-estimar-consumo","title":"1.1 Estimar consumo","text":"<p>Estimativas do consumo s\u00e3o realizadas por meio de respostas em formul\u00e1rios, um mesmo formul\u00e1rio pode ser respondido v\u00e1rias vezes durante o m\u00eas, mas a \u00faltima resposta desse m\u00eas \u00e9 que deve ser considerada, nas estimativas de consumo devem haver diferentes quest\u00f5es que o usu\u00e1rio pode responder:</p> <ul> <li>Quest\u00f5es de escolha \u00fanica: quest\u00f5es com duas ou mais alternativas onde s\u00f3 uma pode ser selecionada</li> <li>Quest\u00f5es de m\u00faltipla escolha: duas ou mais alternativas e mais de uma pode ser selecionada</li> <li>Quest\u00f5es de valor num\u00e9rico: usu\u00e1rio pode responder com qualquer valor num\u00e9rico aceito</li> <li>Quest\u00f5es com campos aninhados: quest\u00f5es onde o usu\u00e1rio pode inserir um valor geral para um grupo espec\u00edfico ou detalhar o valor individual de cada item nesse grupo (e.g. consumo m\u00e9dio de todas as l\u00e2mpadas ou o consumo de cada uma)</li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#estimar-gasto-de-energia","title":"Estimar gasto de energia","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o: como usu\u00e1rio, eu quero estimar meu consumo com base nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas sobre meus eletrodom\u00e9sticos e consumo para prever o valor na pr\u00f3xima conta.</li> <li>Conversa: 81,8% das pessoas que responderam o formul\u00e1rio acompanham o valor da sua conta de energia e 27,3% destes tamb\u00e9m acompanham o consumo em kWh</li> <li> <p>Confirma\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li> Existe uma tela para iniciar o preenchimento das quest\u00f5es do formul\u00e1rio de consumo de energia</li> <li> O usu\u00e1rio possui alguma forma de informar o pre\u00e7o do kWh na sua regi\u00e3o durante o formul\u00e1rio</li> <li> O usu\u00e1rio possui alguma forma de informar o consumo de cada grupo de eletrodom\u00e9sticos, podendo informar em uma quest\u00e3o com campos aninhados: 1) o tempo de uso m\u00e9dio, quantidade e pot\u00eancia de todos os eletrodom\u00e9sticos de um grupo; 2) o tempo de uso e a pot\u00eancia em Watts de cada eletrodom\u00e9stico separadamente</li> <li> Durante a edi\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia ou tempo de uso de item de um grupo; a pot\u00eancia m\u00e9dia e o tempo de uso m\u00e9dio de todos os itens n\u00e3o deve ser edit\u00e1vel e deve atualizar de acordo com a m\u00e9dia aritm\u00e9tica de cada valor.</li> <li> Atualizar a pot\u00eancia m\u00e9dia ou tempo de uso do grupo inteiro deve acrescentar ou remover do valor de cada item proporcionalmente para manter a m\u00e9dia necess\u00e1ria</li> <li> <p> O usu\u00e1rio \u00e9 informado do resultado mostrando seu gasto, em kWh, o valor estimado da sua conta e o percentil do seu gasto comparado com todos os outros usu\u00e1rios</p> </li> <li> <p>Desej\u00e1vel</p> </li> <li> Repetir o formul\u00e1rio em um mesmo m\u00eas funciona como edi\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-selecionando todas as quest\u00f5es para que o usu\u00e1rio possa apenas alterar alguma informa\u00e7\u00e3o.</li> <li> Deve ser poss\u00edvel reutilizar quest\u00f5es respondidas em um formul\u00e1rio de uma \u00e1rea diferente que tamb\u00e9m estejam presentes no formul\u00e1rio de energia (e.g. presen\u00e7a de energia renov\u00e1vel).</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#estimar-gasto-de-agua","title":"Estimar gasto de \u00e1gua","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o: como usu\u00e1rio, eu quero estimar meu consumo mensal de \u00e1gua em m\u00b3, com base nos meus h\u00e1bitos de consumo, para prever o custo.</li> <li>Conversa: O sistema exibe o consumo mensal de \u00e1gua e a proje\u00e7\u00e3o de custo.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o: O usu\u00e1rio visualiza o consumo estimado mensal de \u00e1gua.<ul> <li> Existe uma tela para iniciar o preenchimento das quest\u00f5es do formul\u00e1rio de consumo de \u00e1gua</li> <li> O usu\u00e1rio possui alguma forma de informar o pre\u00e7o do m3 na sua regi\u00e3o durante o formul\u00e1rio</li> <li> O usu\u00e1rio responde a um grupo de quest\u00f5es e avan\u00e7a para o pr\u00f3ximo grupo de quest\u00f5es</li> <li> O usu\u00e1rio pode voltar a um grupo de quest\u00f5es anterior e alterar suas respostas</li> <li> O usu\u00e1rio \u00e9 informado do resultado mostrando seu gasto em m3, o valor estimado da sua conta e o percentil do seu gasto comparado com todos os outros usu\u00e1rios</li> <li>Desej\u00e1vel</li> <li> Repetir o formul\u00e1rio em um mesmo m\u00eas funciona como edi\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-selecionando todas as quest\u00f5es para que o usu\u00e1rio possa apenas alterar alguma informa\u00e7\u00e3o.</li> <li> Quest\u00f5es que dependem de um valor espec\u00edfico em quest\u00f5es anteriores s\u00e3o descartadas se a alternativa n\u00e3o for um dos valores esperados (e.g. Nenhuma pergunta sobre o tamanho da m\u00e1quina de lavar caso o usu\u00e1rio n\u00e3o possua uma)</li> <li> Deve ser poss\u00edvel reutilizar quest\u00f5es respondidas em um formul\u00e1rio de uma \u00e1rea diferente que tamb\u00e9m estejam presentes no formul\u00e1rio de energia (e.g. presen\u00e7a de lava-lou\u00e7as).</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#estimar-minha-pegada-de-carbono","title":"Estimar minha pegada de carbono","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o: como usu\u00e1rio, eu quero estimar minha pegada de carbono para saber quanto carbono gerei em determinado per\u00edodo.</li> <li>Conversa: O sistema faz uma estimativa da emiss\u00e3o de carbono do usu\u00e1rio.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o<ul> <li> Existe uma tela para iniciar o preenchimento de quest\u00f5es do formul\u00e1rio da pegada de carbono</li> <li> O usu\u00e1rio responde a um grupo de quest\u00f5es e avan\u00e7a para o pr\u00f3ximo grupo de quest\u00f5es</li> <li> O usu\u00e1rio pode voltar a um grupo de quest\u00f5es anterior e alterar suas respostas</li> <li> O usu\u00e1rio \u00e9 informado do resultado mostrando sua pegada de carbono estimada em kg e o percentil da sua pegada de carbono comparada aos outros usu\u00e1rios</li> <li>Desej\u00e1vel</li> <li> Repetir o formul\u00e1rio em um mesmo m\u00eas funciona como edi\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-selecionando todas as quest\u00f5es para que o usu\u00e1rio possa apenas alterar alguma informa\u00e7\u00e3o.</li> <li> Quest\u00f5es que dependem de um valor espec\u00edfico em quest\u00f5es anteriores s\u00e3o descartadas se a alternativa n\u00e3o for um dos valores esperados (e.g. nenhuma pergunta sobre o tipo de combust\u00edvel do carro \u00e9 feita se o usu\u00e1rio n\u00e3o possui um carro)</li> <li> Deve ser poss\u00edvel reutilizar quest\u00f5es respondidas em um formul\u00e1rio de uma \u00e1rea diferente que tamb\u00e9m estejam presentes no formul\u00e1rio de energia (e.g. presen\u00e7a de lava-lou\u00e7as).</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#12-inserir-consumo-real","title":"1.2 Inserir consumo real","text":""},{"location":"software-requirements-specification/#consumo-real-de-energia","title":"Consumo real de energia","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o: como usu\u00e1rio, eu quero visualizar meu consumo real de energia para saber quanto gastei ao longo do m\u00eas e estimar a conta.</li> <li>Conversa: 54,5% dos usu\u00e1rios que responderam acompanham apenas o valor da conta, e outros 27,3% tamb\u00e9m acompanham o consumo em kWh, ent\u00e3o um formul\u00e1rio com apenas dois campos beneficiaria os dois grupos para saberem se est\u00e3o consumindo de acordo com o que foi estimado anteriormente nos formul\u00e1rios de estimativa</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o: <ul> <li> Existe uma p\u00e1gina onde o usu\u00e1rio consegue adicionar o valor da sua conta de energia e o consumo em kWh a cada m\u00eas</li> <li> Ap\u00f3s adicionar um valor e consumo pela primeira vez no m\u00eas, qualquer novo envio nesse m\u00eas ser\u00e1 uma atualiza\u00e7\u00e3o dos dados</li> <li> Na p\u00e1gina utilizada para inserir as informa\u00e7\u00f5es, o valor do kWh est\u00e1 destacado com uma op\u00e7\u00e3o de ser alterado individualmente</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#consumo-real-de-agua","title":"Consumo real de \u00e1gua","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o: como usu\u00e1rio, eu quero visualizar meu consumo real de \u00e1gua para saber quanto gastei ao longo do m\u00eas e estimar a conta.</li> <li>Conversa: 36,4% dos usu\u00e1rios que responderam acompanham apenas o valor da conta, e outros 18,2% tamb\u00e9m acompanham o consumo em m3, ent\u00e3o um formul\u00e1rio com apenas dois campos beneficiaria os dois grupos para saberem se est\u00e3o consumindo de acordo com o que foi estimado anteriormente nos formul\u00e1rios de estimativa, ainda que essa funcionalidade seja mais relevante para o consumo real de energia</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o:<ul> <li> Existe uma p\u00e1gina onde o usu\u00e1rio consegue adicionar o valor da sua conta de \u00e1gua e o consumo em m3 c\u00fabicos a cada m\u00eas</li> <li> Ap\u00f3s adicionar um valor e consumo pela primeira vez no m\u00eas, qualquer novo envio nesse m\u00eas ser\u00e1 uma atualiza\u00e7\u00e3o dos dados</li> <li> Na p\u00e1gina utilizada para inserir as informa\u00e7\u00f5es, o valor do m3 est\u00e1 destacado com uma op\u00e7\u00e3o de ser alterado individualmente</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#2-historico-de-consumo","title":"2. Hist\u00f3rico de Consumo","text":""},{"location":"software-requirements-specification/#historico-de-pegada-de-carbono-estimada","title":"Hist\u00f3rico de pegada de carbono estimada","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o: como usu\u00e1rio, eu quero visualizar meu hist\u00f3rico de estimativa de pegada de carbono para saber aproximadamente quanto de carbono emiti ao longo do tempo.</li> <li>Conversa: O sistema mostra o hist\u00f3rico de estimativas de pegada de carbono.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o<ul> <li> Existe uma tela onde o usu\u00e1rio pode visualizar o seu hist\u00f3rico de pegadas de carbono medidas</li> <li> Existem filtros para mostrar apenas valores entre datas (m\u00eas e ano) iniciais e finais</li> <li> A visualiza\u00e7\u00e3o de cada item individual do hist\u00f3rico mostra a quantidade em Kg/m\u00eas estimada</li> <li> Caso o usu\u00e1rio n\u00e3o tenha preenchido nenhum formul\u00e1rio at\u00e9 o momento, a tela mostra uma op\u00e7\u00e3o de navegar para um novo formul\u00e1rio</li> <li>Desej\u00e1vel</li> <li> A visualiza\u00e7\u00e3o de um item individual possui uma op\u00e7\u00e3o de mostrar as respostas do formul\u00e1rio nesse m\u00eas</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#historico-de-consumo-de-agua","title":"Hist\u00f3rico de consumo de \u00e1gua","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o usu\u00e1rio, eu quero visualizar meu hist\u00f3rico de consumo de \u00e1gua para saber em qual per\u00edodo gastei mais \u00e1gua.</li> <li>Conversa: O sistema exibe o hist\u00f3rico de consumo de \u00e1gua em uma linha do tempo ou gr\u00e1fico.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o: O usu\u00e1rio visualiza o hist\u00f3rico de consumo de \u00e1gua.<ul> <li> Existe uma tela onde o usu\u00e1rio pode visualizar o seu hist\u00f3rico de consumos de \u00e1gua estimados e informados</li> <li> Existem filtros para mostrar apenas valores entre datas (m\u00eas e ano) iniciais e finais</li> <li> A visualiza\u00e7\u00e3o de cada item individual mostra o consumo esperado e real, em m3, e o pre\u00e7o do m3 nesse m\u00eas.</li> <li> Caso o usu\u00e1rio n\u00e3o tenha preenchido nenhum formul\u00e1rio at\u00e9 o momento, a tela mostra uma op\u00e7\u00e3o de navegar para um novo formul\u00e1rio</li> <li>Desej\u00e1vel</li> <li> A visualiza\u00e7\u00e3o de um item individual possui uma op\u00e7\u00e3o de mostrar as respostas do formul\u00e1rio nesse m\u00eas</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#historico-de-consumo-de-energia","title":"Hist\u00f3rico de consumo de energia","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o usu\u00e1rio, eu quero visualizar meu hist\u00f3rico de consumo de energia para saber em qual per\u00edodo gastei mais energia.</li> <li>Conversa: O sistema exibe o hist\u00f3rico de consumo de energia com detalhamento mensal ou semanal.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o: O usu\u00e1rio visualiza o hist\u00f3rico de consumo de energia.<ul> <li> Existe uma tela onde o usu\u00e1rio pode visualizar o seu hist\u00f3rico de consumos de energia estimados e informados</li> <li> Existem filtros para mostrar apenas valores entre datas (m\u00eas e ano) iniciais e finais</li> <li> A visualiza\u00e7\u00e3o de cada item individual mostra o consumo esperado e real, em kWh, e o pre\u00e7o do kWh nesse m\u00eas</li> <li> Caso o usu\u00e1rio n\u00e3o tenha preenchido nenhum formul\u00e1rio at\u00e9 o momento, a tela mostra uma op\u00e7\u00e3o de navegar para um novo formul\u00e1rio</li> <li>Desej\u00e1vel</li> <li> A visualiza\u00e7\u00e3o de um item individual possui uma op\u00e7\u00e3o de mostrar os detalhes de cada eletrodom\u00e9stico informado</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#3-comparacao","title":"3. Compara\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"software-requirements-specification/#comparar-consumo-com-outros-usuarios","title":"Comparar consumo com outros usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o usu\u00e1rio, eu quero comparar meu consumo com o de outros usu\u00e1rios para saber o quanto posso economizar.</li> <li>Conversa: Nenhuma das alternativas, analisadas at\u00e9 o momento (Pawprint, Klima, Decarbon, theplanetapp e CERO) possui uma forma de comparar o consumo em rela\u00e7\u00e3o a outros usu\u00e1rios detalhamente, somente mostrando ao fim do formul\u00e1rio. A exce\u00e7\u00e3o \u00e9 o app Cool the Globe que sempre mostra as economias e o consumo m\u00e9dio de todos os usu\u00e1rios.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o<ul> <li> Existe uma tela onde o usu\u00e1rio pode visualizar detalhes do seu consumo real comparado ao de outros usu\u00e1rios, mostrando o percentil ocupado pelo consumo dele</li> <li> Os consumos reais de \u00e1gua e energia e a pegada de carbono estimada s\u00e3o mostrados separadamente</li> <li> Existem filtros para que o usu\u00e1rio selecione um per\u00edodo espec\u00edfico de compara\u00e7\u00e3o</li> <li> Uma das informa\u00e7\u00f5es mostradas \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o/aumento de consumo pelos usu\u00e1rios em compara\u00e7\u00e3o a um m\u00eas anterior</li> <li>Desej\u00e1veis</li> <li> O usu\u00e1rio consegue filtrar por outros usu\u00e1rios de alguma localiza\u00e7\u00e3o definida, ou selecionar uma \u00e1rea espec\u00edfica para comparar</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#4-rotinas-de-tarefas","title":"4. Rotinas de Tarefas","text":""},{"location":"software-requirements-specification/#gerenciar-rotina","title":"Gerenciar Rotina","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o como usu\u00e1rio, eu quero registrar minha rotina para estabelecer metas de economia de energia, \u00e1gua e redu\u00e7\u00e3o da pegada de carbono para me organizar melhor.</li> <li>Conversa: 63,7% dos usu\u00e1rios responderam que utilizariam um aplicativo que pudessem criar rotinas de atividades para reduzir consumo de energia e \u00e1gua com certa frequ\u00eancia ou frequentemente.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o:<ul> <li> Existe uma tela onde o usu\u00e1rio pode gerenciar sua rotina ou criar uma nova caso ainda n\u00e3o tenha</li> <li> O usu\u00e1rio pode estabelecer uma meta de redu\u00e7\u00e3o do seu consumo em um per\u00edodo da rotina (m\u00eas inteiro ou para cada semana)</li> <li>Desej\u00e1vel</li> <li> O usu\u00e1rio consegue controlar a frequ\u00eancia e hor\u00e1rio em que recebe as notifica\u00e7\u00f5es de tarefas</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#gerenciar-tarefas-das-rotinas","title":"Gerenciar Tarefas das rotinas","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o como usu\u00e1rio, eu quero registrar a\u00e7\u00f5es dentro das rotinas para organizar metas individuais e coletivas.</li> <li>Conversa: necess\u00e1rio para efetivamente implementar a rotina \u00e9 necess\u00e1rio que exista uma forma de controlar as tarefas dela</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o:<ul> <li> O usu\u00e1rio consegue adicionar novas tarefas \u00e0 sua rotina, incluindo os dias da semana em que ela ser\u00e1 realizada, e opcionalmente o hor\u00e1rio.</li> <li> O usu\u00e1rio consegue remover tarefas da sua rotina</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#relatorio-da-rotina","title":"Relat\u00f3rio da Rotina","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o como usu\u00e1rio, eu quero poder acessar um relat\u00f3rio mensal da minha rotina para poder ver como evolui no meu consumo em cada semana e quantas atividades consegui realizar.</li> <li>Conversa entre os usu\u00e1rios que responderam que utilizariam um sistema com rotina de atividades, 90% respondeu que uma das funcionalidades desejadas era um quadro com a evolu\u00e7\u00e3o do consumo e 60% consideravam a compara\u00e7\u00e3o com metas estabelecidas pelo usu\u00e1rio como algo importante</li> <li>Compara\u00e7\u00e3o<ul> <li> Existe uma tela onde o usu\u00e1rio pode visualizar seu hist\u00f3rico de tarefas em um dado per\u00edodo da rotina, agrupando por m\u00eas ou ano, mostrando as atividades que foram conclu\u00eddas, as atividades que ficaram em aberto e a meta do usu\u00e1rio para esse per\u00edodo</li> <li> Na visualiza\u00e7\u00e3o por m\u00eas cada semana deve poder ser visualizada em detalhes individualmente</li> <li> Tarefas j\u00e1 removidas da rotina devem continuar acess\u00edveis no hist\u00f3rico</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#5-dicas","title":"5. Dicas","text":""},{"location":"software-requirements-specification/#dicas-de-economia","title":"Dicas de economia","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o como usu\u00e1rio, eu quero visualizar dicas de economia no aplicativo para ajudar a atingir minhas metas de economia.</li> <li>Conversa: 36,4% dos usu\u00e1rios que responderam, relataram que as informa\u00e7\u00f5es sobre redu\u00e7\u00e3o de consumo s\u00e3o escassas ou dif\u00edceis de encontrar, outros 45,5% relataram que existe muita informa\u00e7\u00e3o, mas dif\u00edcil de ser encontrada.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o:<ul> <li> Dicas s\u00e3o fornecidas ao final de cada formul\u00e1rio e possuem uma op\u00e7\u00e3o de serem adicionadas \u00e0 rotina</li> <li>Desej\u00e1vel</li> <li> O usu\u00e1rio recebe dicas personalizadas de acordo com suas respostas e atividades da rotina na home page e na p\u00e1gina principal das rotinas</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#6-acoes-conjuntas","title":"6. A\u00e7\u00f5es Conjuntas","text":""},{"location":"software-requirements-specification/#registrar-e-manter-acoes-conjuntas","title":"Registrar e manter a\u00e7\u00f5es conjuntas","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o usu\u00e1rio, eu quero criar a\u00e7\u00f5es conjuntas com outros usu\u00e1rios para colaborar em iniciativas de economia e sustentabilidade.</li> <li>Conversa: O sistema guia o usu\u00e1rio para convidar outros usu\u00e1rios para uma a\u00e7\u00e3o conjunta.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o:<ul> <li> Existe uma tela onde um usu\u00e1rio cria uma a\u00e7\u00e3o conjunta com imagem de capa, mome, descri\u00e7\u00e3o, objetivo, data e hora de in\u00edcio, data e hora de encerramento, aceita\u00e7\u00e3o de volunt\u00e1rios e n\u00famero m\u00e1ximo de participantes</li> <li> Existe uma tela para visualizar e editar os detalhes de uma a\u00e7\u00e3o conjunta j\u00e1 criada</li> <li> Existe uma tela para pesquisar todas as a\u00e7\u00f5es conjuntas criadas pelo usu\u00e1rio, filtrando por nome, data de in\u00edcio e fim e se est\u00e3o conclu\u00eddas ou n\u00e3o</li> <li> Somente o usu\u00e1rio que criou a a\u00e7\u00e3o com consegue editar as informa\u00e7\u00f5es dela ou exclu\u00ed-la</li> <li>Desej\u00e1vel</li> <li> O criador da a\u00e7\u00e3o conjunta pode enviar convites para outros usu\u00e1rios</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#juntar-se-a-acao-conjunta","title":"Juntar-se a a\u00e7\u00e3o conjunta","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o usu\u00e1rio, eu quero me juntar a uma a\u00e7\u00e3o conjunta para contribuir com pr\u00e1ticas de redu\u00e7\u00e3o de consumo.</li> <li>Conversa: O sistema envia uma solicita\u00e7\u00e3o para o criador autorizar a entrada do usu\u00e1rio como colaborador.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o:<ul> <li> Existe uma tela para pesquisar todas as a\u00e7\u00f5es conjuntas, filtrando por nome, data de in\u00edcio e fim e se est\u00e3o conclu\u00eddas ou n\u00e3o</li> <li> Existe uma tela onde todos os usu\u00e1rios podem visualizar os detalhes de uma a\u00e7\u00e3o</li> <li> Um usu\u00e1rio pode solicitar ades\u00e3o em uma a\u00e7\u00e3o conjunta que esteja aceitando novos participantes</li> <li>Desej\u00e1vel</li> <li> Um usu\u00e1rio convidado \u00e9 notificado por email ou por uma notifica\u00e7\u00e3o do celular</li> <li> Um usu\u00e1rio pode aceitar um convites enviado pelo criador de uma a\u00e7\u00e3o</li> <li> Um usu\u00e1rio pode recusar o convite enviado pelo criador de uma a\u00e7\u00e3o</li> <li> Um usu\u00e1rio pode fazer coment\u00e1rios de texto e m\u00eddia em uma a\u00e7\u00e3o conjunta</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#7-graficos","title":"7. Gr\u00e1ficos","text":""},{"location":"software-requirements-specification/#grafico-de-pegada-de-carbono-estimada","title":"Gr\u00e1fico de pegada de carbono estimada","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o usu\u00e1rio, eu quero visualizar um gr\u00e1fico com minhas medi\u00e7\u00f5es da pegada de carbono ao longo do tempo para que eu possa analisar minha evolu\u00e7\u00e3o ao longo de um per\u00edodo de tempo</li> <li>Conversa: a aplica\u00e7\u00e3o gira em torno principalmente da pegada de carbono e 63,6% das pessoas que responderam o question\u00e1rio consideram \u00fatil o acompanhamento do seu consumo</li> <li>*Confirma\u00e7\u00e3o:<ul> <li> Um gr\u00e1fico de linhas com a quantidade de carbono, em kg, estimada \u00e9 acess\u00edvel para o usu\u00e1rio dentro dos detalhes da pegada de carbono</li> <li> O usu\u00e1rio possui op\u00e7\u00f5es para filtrar a data e m\u00eas de in\u00edcio e fim utilizadas no gr\u00e1fico</li> <li> O gr\u00e1fico atualiza automaticamente ao selecionar novas datas de filtragem</li> <li> Existe uma op\u00e7\u00e3o de reconfigurar as datas para o valor padr\u00e3o: fim no m\u00eas atual e in\u00edcio 12 meses atr\u00e1s ou no primeiro m\u00eas que o usu\u00e1rio respondeu caso n\u00e3o existam dados mais antigos</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#grafico-de-consumo-de-energia-esperado-e-real","title":"Gr\u00e1fico de consumo de energia esperado e real","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o usu\u00e1rio, eu quero visualizar um gr\u00e1fico com minhas informa\u00e7\u00f5es de consumo de energia para que eu possa analisar detalhadamente meu consumo.</li> <li>Conversa: Todos os usu\u00e1rios que responderam as a\u00e7\u00f5es realizadas na verifica\u00e7\u00e3o do consumo de energia inclu\u00edram o acompanhamento ao longo do tempo</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o<ul> <li> Um gr\u00e1fico de linhas com o consumo em um per\u00edodo determinado de tempo \u00e9 mostrado, com uma linha sendo o consumo real e outra sendo o consumo esperado</li> <li> Um gr\u00e1fico de pizza com a participa\u00e7\u00e3o de cada eletrodom\u00e9stico no consumo \u00e9 mostrado</li> <li> O usu\u00e1rio consegue selecionar novas datas iniciais e finais para o per\u00edodo de tempo</li> <li> O gr\u00e1fico atualiza automaticamente ao selecionar novas datas de filtragem</li> <li> A data final do consumo real \u00e9 limitada pela data atual, datas posteriores mostram apenas o consumo estimado</li> <li> A data inicial \u00e9 a menor data entre o primeiro consumo real e o primeiro consumo esperado</li> <li> Existe uma op\u00e7\u00e3o de reconfigurar as datas para o valor padr\u00e3o: fim no m\u00eas atual e in\u00edcio 12 meses atr\u00e1s ou no primeiro m\u00eas que o usu\u00e1rio respondeu caso n\u00e3o existam dados mais antigos</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"software-requirements-specification/#grafico-de-consumo-de-agua-esperado-e-real","title":"Gr\u00e1fico de consumo de \u00e1gua esperado e real","text":"<ul> <li>Cart\u00e3o usu\u00e1rio, eu quero visualizar um gr\u00e1fico com minhas informa\u00e7\u00f5es de consumo de \u00e1gua para que eu possa analisar detalhadamente meu consumo.</li> <li>Conversa: O sistema exibe um gr\u00e1fico com o hist\u00f3rico de consumo de \u00e1gua.  </li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o<ul> <li> Um gr\u00e1fico de linhas com a quantidade de \u00e1gua estimada e real, em m3, \u00e9 acess\u00edvel para o usu\u00e1rio dentro dos detalhes do consumo de \u00e1gua, com uma linha sendo o consumo real e outra sendo o consumo esperado</li> <li> O usu\u00e1rio possui op\u00e7\u00f5es para filtrar a data e m\u00eas de in\u00edcio e fim utilizadas no gr\u00e1fico</li> <li> A data final do consumo real \u00e9 limitada pela data atual, datas posteriores mostram apenas o consumo estimado</li> <li> A data inicial \u00e9 a menor data entre o primeiro consumo real e o primeiro consumo esperado</li> <li> O gr\u00e1fico atualiza automaticamente ao selecionar novas datas de filtragem</li> <li> Existe uma op\u00e7\u00e3o de reconfigurar as datas para o valor padr\u00e3o: fim no m\u00eas atual e in\u00edcio 12 meses atr\u00e1s ou no primeiro m\u00eas que o usu\u00e1rio respondeu caso n\u00e3o existam dados mais antigos</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"tech-stack/","title":"Arquitetura e tecnologias","text":"<p>A arquitetura da aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 similar a de outros projetos que utilizam uma estrutura de diret\u00f3rios baseados em Clean Architecture, mas a arquitetura seguida \u00e9 a Model-View-ViewModel (MVVM), com distin\u00e7\u00f5es em subcamadas para os modelos. No lado do servidor, a arquitetura \u00e9 monol\u00edtica, com um \u00fanico banco de dados e acesso centralizado aos servi\u00e7os de autentica\u00e7\u00e3o, armazenamento e etc.</p> <p>J\u00e1 as tecnologias utilizadas foram escolhidas com base nas seguintes restri\u00e7\u00f5es de dom\u00ednio e de recursos:</p> <ul> <li>Tempo limitado: por isso utilizamos bibliotecas de interface de usu\u00e1rio com componentes e Design System j\u00e1 estruturados, e tamb\u00e9m utilizamos plataformas de BaaS (Back-End as a Service) para maior foco no desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel.</li> <li>Relacionamento complexo entre entidades: com agrupamento de m\u00faltiplas entidades por uma \u00e1rea tem\u00e1tica, al\u00e9m da presen\u00e7a de formul\u00e1rios reutiliz\u00e1veis em diferentes contextos, o que faz necess\u00e1rio que uma mesma alternativa de uma quest\u00e3o tenha diferentes valores para cada contexto.</li> <li>Presen\u00e7a de dados que necessitam de atualiza\u00e7\u00f5es ass\u00edncronas: entre as funcionalidades descritas nas Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio est\u00e3o dicas personalizadas para usu\u00e1rios e rotinas semanais. Pensando na escalabilidade, uso em diferentes plataformas e experi\u00eancia de usu\u00e1rio, existe a necessidade que atualiza\u00e7\u00f5es nesses dados ocorram de forma ass\u00edncrona no lado do servidor.</li> </ul>"},{"location":"tech-stack/#agrupamento-de-funcionalidades","title":"Agrupamento de Funcionalidades","text":"<p>As principais funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o, definidas nas Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio se dividem nos seguintes temas:</p> <pre><code>graph LR\n\nsubgraph Comparacao[Compara\u00e7\u00e3o]\n    c1[Comparar consumo esperado com real] \n    c2[Comparar consumo com o de outros usu\u00e1rios]\nend\n\n\nsubgraph Consumo\n\n    c3[Estimar pegada de carbono]\n    c4[Estimar consumo de energia]\n    c5[Estimar consumo de \u00e1gua]\n    c6[Controlar o consumo real de energia] --&gt; c1\n    c6 --&gt; c2\n    c7[Controlar o consumo real de \u00e1gua] --&gt; c1\n    c7 --&gt; c2\nend\nsubgraph Hist\u00f3rico\n    h1[Gr\u00e1ficos de consumo de energia]\n    h2[Gr\u00e1fico de pegada de carbono]\n    h3[Gr\u00e1fico de consumo de \u00e1gua]\n    h4[Hist\u00f3rico de consumo de \u00e1gua]\n    h5[Hist\u00f3rico de consumo de energia]\n    h6[Hist\u00f3rico de consumo de \u00e1gua]\n\n    h1 --&gt; h4\n    h2 --&gt; h5\n    h3 --&gt; h6\nend\n\nsubgraph Rotina\n    r[Controle de rotina]\n    t[Tarefas semanais]\n\n    t --&gt; r\nend\n\nsubgraph \"A\u00e7\u00e3o Coletiva\"\n    g[Gerenciar a\u00e7\u00f5es]\n    p[Participar de a\u00e7\u00f5es]\nend\n\nsubgraph Dicas\n    d[Dicas personalizadas para usu\u00e1rios]\nend</code></pre>"},{"location":"tech-stack/#back-end","title":"Back-End","text":"<pre><code>graph LR\n    A[\"API REST\"] --Armazena e manipula tabelas--&gt;  B\n    A --Adiciona e manipula imagens--&gt; C\n    D --Prov\u00ea credenciais--&gt; A\n\n    subgraph Supabase\n        direction LR\n\n        C --Guarda refer\u00eancias \u00e0s imagens--&gt; B[(\"Database\")]\n        D --Prov\u00ea permiss\u00f5es de linhas e colunas--&gt; B\n        C@{ shape: lin-cyl, label: \"Supabase Storage\" }\n        D[\"Supabase Auth\"]\n    end</code></pre>"},{"location":"tech-stack/#banco-de-dados","title":"Banco de dados","text":"<pre><code>erDiagram\n    user[\"Usu\u00e1rio\"] {\n        int id PK\n        string name\n        string email\n        string password\n    }\n    action[\"A\u00e7\u00e3o\"] {\n        int id PK\n        datetime start_date\n        datetime end_date\n        string objective\n    }\n    action_media[\"M\u00eddia de a\u00e7\u00e3o\"] {\n        int id PK\n        blob file \"Armazenado em um servi\u00e7o diferente\"\n    }\n\n    form[\"Formul\u00e1rio\"] {\n        int id PK\n        date answered_date \n        blob file \"Armazenado em um servi\u00e7o diferente\"\n    }\n    area[\"\u00c1rea\"] {\n        int id PK\n        string nome UK\n    }\n    question[\"Quest\u00e3o\"] {\n        int id PK\n        string name\n        string description\n        blob file \"Armazenado em um servi\u00e7o diferente\"\n    }\n    dependent_question[\"Quest\u00e3o Dependente\"] {\n        int id PK\n    }\n    question_value[\"Valor da Quest\u00e3o\"] {\n        int id pk\n        enum unit \n        float quantity\n        datetime time_period\n    }\n    question_answer[\"Resposta da Quest\u00e3o\"] {\n        int id pk\n    }\n    consumption[\"Consumo\"] {\n        int id PK\n        float quantity\n        string unit\n        date measurement_date \n        datetime time_period\n    }\n    routine_meta[\"Dados da rotina\"] {\n        int id PK\n    }\n    routine[\"Rotina\"] {\n        datetime start_date\n        datetime end_date\n    }\n    activity[\"Atividade\"] {\n        int id PK\n        enum frequency \n        enum weekday\n    }\n    activity_meta[\"Dados da atividade\"] {\n        int id PK\n        string name\n        string description\n    }\n    tip[\"Dica\"] {\n        int id PK\n        string name \n        string description\n    }\n\n    user ||--o{ action : Cria\n    user }|--o{ action : Participa\n    action ||--o{ action_media: Possui\n\n    area ||--|{ consumption : \"Relacionada a\"\n    consumption ||--|| form : \"Calculado por\" \n    user || --o{ consumption : \"Mediu\"\n    question }|--|| area : \"Relacionadas \u00e0\"\n    question }|--|{ form : \"Est\u00e3o em\"\n    question_answer ||--|{ question_value : \"Possui\"\n    question ||--|{ question_value: \"Possui\"\n    question ||--o{ dependent_question: \"Possui\"\n    dependent_question }|--|{ form: \"Est\u00e3o em\"\n    dependent_question || -- |{ question_answer: \"Depende de\"\n    form ||--|{ question_answer : \"Possui\"\n\n    tip }|--o{ user : \"Sugeridas para\"\n    tip }|--|{ area : \"Pertencem a\"\n\n    user ||--|| routine_meta : \"Possui\"\n    routine_meta ||--|{ activity_meta : \"Possui\"\n    routine ||--|| routine_meta : \"Descrita por\"\n    routine }|--|{ activity : \"Possui v\u00e1rias\"\n    activity }|--|| activity_meta : \"Descritas por\"\n    activity }|--|| area : \"Situadas em\"</code></pre>"},{"location":"tech-stack/#aplicacao-mobile","title":"Aplica\u00e7\u00e3o Mobile","text":"<p>O principal produto consiste de uma aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel nativa para Android. Essa aplica\u00e7\u00e3o atua como cliente do servidor descrito acima. Essa aplica\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo desenvolvida com a linguagem Kotlin, que \u00e9 atualmente a recomenda\u00e7\u00e3o da Google para o desenvolvimento Android. Abaixo est\u00e3o inclu\u00eddas descri\u00e7\u00f5es detalhadas das camadas da aplica\u00e7\u00e3o, da comunica\u00e7\u00e3o entre elas e as bibliotecas utilizadas em cada uma.</p>"},{"location":"tech-stack/#camadas","title":"Camadas","text":"<pre><code>graph LR\n    subgraph presentation\n        ui\n        components --Combinados em p\u00e1ginas completas--&gt; ui \n        theme --Define estilos--&gt; ui\n        theme --Define estilos--&gt;components\n        viewmodel --Mant\u00e9m o estado de uma p\u00e1gina--&gt; ui\n\n    end\n\n    presentation --Representa objetos--&gt; domainmodel\n\n    repository --Controla os dados--&gt; viewmodel\n    service --Interage com interfaces externas --&gt; viewmodel\n\n\n\n    subgraph domain \n       domainmodel[\"model\"]\n    end\n\n    subgraph service\n\n\n    end\n\n    subgraph repository\n        repomodel[\"model\"]\n    end\n\n    subgraph exceptions\n\n    end\n\n    exceptions --Define erros espec\u00edficos--&gt; repository \n    exceptions --Define erros espec\u00edficos--&gt; service\n\n    subgraph utils\n        mapper --Fornece convers\u00f5es de--&gt; domainmodel --Para--&gt; repomodel\n        mapper --Fornece convers\u00f5es de--&gt; repomodel --Para--&gt; domainmodel\n\n    end\n\n    subgraph di[\"di (Dependency Injection)\"]\n        servicemodule\n        repomodule\n    end\n        servicemodule --Fornece--&gt; service\n        repomodule --Fornece--&gt; repository</code></pre>"},{"location":"tech-stack/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":""},{"location":"tech-stack/#interface-de-usuario-presentation","title":"Interface de Usu\u00e1rio (presentation)","text":"<p>A interface de usu\u00e1rio \u00e9 criada com a biblioteca Jetpack Compose e outros pacotes auxiliares (e.g. navigation-compose), seguindo os padr\u00f5es do Material 3. As telas completas s\u00e3o definidas no pacote subpacote <code>ui</code> e componentes individuais em <code>components</code> . O tema de cores foi criado com o plugin Material Theme Builder do Figma e \u00e9 definido subpacote <code>theme</code>.</p> <p>Dentro do subpacote <code>viewmodel</code> est\u00e3o os ViewModels, respons\u00e1veis por armazenar os dados da tela e encapsular o contato destas com servi\u00e7os e reposit\u00f3rios. Idealmente, cada tela est\u00e1 vinculada a um \u00fanico ViewModel.</p>"},{"location":"tech-stack/#servicos-service","title":"Servi\u00e7os (service)","text":"<p>Os servi\u00e7os s\u00e3o interfaces externas utilizadas pelo sistema, como autentica\u00e7\u00e3o e notifica\u00e7\u00f5es, podem ser acessados por interfaces de Rede, como HTTP, ou por servi\u00e7os do Android (Foreground, Background, Broadcast, etc).</p> <p>Um servi\u00e7o pode ser utilizado diretamente por um ViewModel, como no caso da autentica\u00e7\u00e3o, em que o estado do login e as a\u00e7\u00f5es realizadas s\u00e3o repassadas da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para o ViewModel e depois para um servi\u00e7o espec\u00edfico.</p> <p>Atualmente, os servi\u00e7os utilizados est\u00e3o presentes no Supabase, sendo a  autentica\u00e7\u00e3o o principal.</p>"},{"location":"tech-stack/#repositorios-repository","title":"Reposit\u00f3rios (repository)","text":"<p>A camada de reposit\u00f3rio \u00e9 respons\u00e1vel por interfaces externas que representam/integram bancos de dados, como bancos de dados locais ou opera\u00e7\u00f5es CRUD acessadas por APIs REST. No momento, a interface de banco de dados planejada ser\u00e1 acessada atrav\u00e9s da API REST do Supbase, consumida atrav\u00e9s do Retrofit.</p> <p>No subpacote <code>model</code> est\u00e3o modelos espec\u00edficos de uma implementa\u00e7\u00e3o de banco de dados, que necessitam de convers\u00e3o para modelos do dom\u00ednio.</p>"},{"location":"tech-stack/#utilitarios-utils","title":"Utilit\u00e1rios (utils)","text":"<p>A camada de utilit\u00e1rios \u00e9 compartilhada atrav\u00e9s de outras e \u00e9 usada principalmente para processamentos locais ou mapeamento de entidades, no subpacote <code>mapper</code> est\u00e3o as interfaces e classes respons\u00e1veis por converter modelos do dom\u00ednio para modelos de outras camadas bidirecionalmente.</p> <p>A serializa\u00e7\u00e3o de objetos ser\u00e1 implementada com a biblioteca Moshi e \u00e9 utilizada nesse mapeamento, nos casos em que um objeto precise ser enviado em um formato JSON.</p>"},{"location":"tech-stack/#injecao-de-dependencia-di","title":"Inje\u00e7\u00e3o de Depend\u00eancia (di)","text":"<p>A inje\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 gerenciada com a biblioteca Hilt, onde os m\u00f3dulos (objetos Kotlin) contendo os m\u00e9todos para retornar implementa\u00e7\u00f5es concretas das interfaces s\u00e3o definidos por camada, ent\u00e3o todas as inje\u00e7\u00f5es da camada de reposit\u00f3rios estar\u00e3o em um arquivo <code>RepositoryModule.kt</code>, da mesma forma com servi\u00e7os e outras implementa\u00e7\u00f5es.</p>"}]}